# otus-vagrant-systemd

Выполнить следующие задания и подготовить развёртывание результата выполнения с использованием Vagrant и Vagrant shell provisioner (или Ansible, на Ваше усмотрение):

## Задание 1

**Написать service, который будет раз в 30 секунд мониторить лог на предмет наличия ключевого слова (файл лога и ключевое слово должны задаваться в /etc/sysconfig).**

Файлы с выполненным заданием находятся в каталоге `logmonitor`

### logmonitor.service

Это файл systemd-юнита.

В данном файле:

`[Unit]` - секция, описывающая юнит, в данном случае сервис

`Description` - описание сервиса

`[Service]` - секция, описывающая процесс, запускаемый сервисом

`Type` - тип сервиса (в данном случае simple, то есть простой сервис без дополнительных опций)

`ExecStart` - команда, которая будет выполнена при запуске сервиса. В данном случае это бесконечный цикл, который каждые 30 секунд проверяет, содержит ли файл лога ключевое слово. Если содержит, выводится сообщение "Keyword found", иначе "Keyword not found".

`[Install]` - секция, описывающая, когда сервис должен быть запущен. В данном случае - при запуске многопользовательской системы.

Файл конфигурации для сервиса кладется в `/etc/sysconfig/` с именем logmonitor.

В данном файле указываются параметры, необходимые для работы сервиса - файл лога и ключевое слово.

Запустить сервис и добавить его в автозагрузку можно так:

```bash
sudo systemctl start logmonitor.service
sudo systemctl enable logmonitor.service
```

### Vagrant

В каталоге vagrant находится Vagrantfile для запуска виртуальной машины с Ubuntu Focal с предустановленным сервисом logmonitor

В данном файле:

+ `Vagrant.configure("2") do |config|` - начало конфигурации Vagrant
+ `config.vm.box` - указываем использовать Ubuntu 20.04 LTS (Focal Fossa)
+ `config.vm.network` - пробрасываем порт 80 из виртуальной машины в хостовую систему на порт 8080
+ `config.vm.provider` - задаем настройки провайдера (в данном случае VirtualBox): количество памяти и ядер процессора.
+ `config.vm.provision` - описываем провижинеры, которые будут выполняться при создании виртуальной машины
+ `shell` - указываем, что мы будем использовать shell-скрипт для настройки виртуальной машины
+ `inline: <<-SHELL ... SHELL` - блок, в котором описывается сам скрипт

Запустить виртуальную машину с можно помощью команды:

```bash
vagrant up
```

## Задание 2

**Из репозитория epel установить spawn-fcgi и переписать init-скрипт на unit-файл (имя service должно называться так же: spawn-fcgi).**

Файлы с выполненным заданием находятся в каталоге `spawn-fcgi`

### spawn-fcgi.service

Это файл systemd-юнита.

В данном файле:

`[Unit]` - секция, описывающая юнит, в данном случае сервис

`Description` - описание сервиса

`[Service]` - секция, описывающая процесс, запускаемый сервисом

`Restart` - параметры перезапуска демона. Директива `Restart=always`  указывает на то, что systemd будет автоматически перезапускать сервис в случае его аварийной остановки. Если сервис завершится с ошибкой, будет попытка перезапустить его снова.

`Type` - тип сервиса. Когда значение установлено на `forking`, systemd будет ожидать, что процесс сервиса создаст дочерний процесс и затем завершится. Дочерний процесс продолжит работу и будет контролироваться systemd. В данном случае, `spawn-fcgi` может создать несколько дочерних процессов для обработки запросов FastCGI, поэтому используется значение `forking`.

`ExecStart` - команда, которая будет выполнена при запуске сервиса. Данная строка содержит опции для запуска команды `/usr/bin/spawn-fcgi`, которая запускает FastCGI-процесс с помощью скрипта `/usr/bin/php-cgi`. Опции включают:

+ `-n`: отключает многопоточность (multi-threading) в spawn-fcgi
+ `-p 9000`: указывает порт, на котором будет запущен FastCGI-процесс
+ `-u apache -g apache`: указывает, что процесс будет выполняться от имени пользователя и группы apache
+ `-f /usr/bin/php-cgi`: указывает скрипт, который будет обрабатывать запросы FastCGI

`[Install]` - секция, описывающая, когда сервис должен быть запущен. В данном случае - при запуске многопользовательской системы.

### Vagrant

+ `Vagrant.configure("2") do |config|` - эта строка начинает конфигурацию Vagrant. Передается версия конфигурационного файла ("2") и в качестве переменной config передается объект, содержащий конфигурационные параметры.

+ `config.vm.box = "centos/7"` - устанавливает базовый образ операционной системы, в данном случае - CentOS 7.

+ `config.vm.provider` - задаем настройки провайдера (в данном случае VirtualBox): количество памяти и ядер процессора.
+ `config.vm.provision` - описываем провижинеры, которые будут выполняться при создании виртуальной машины
+ `shell` - указываем, что мы будем использовать shell-скрипт для настройки виртуальной машины
+ `inline`: <<-SHELL ... SHELL - блок, в котором описывается сам скрипт, запускает shell-скрипт внутри виртуальной машины. Все команды, расположенные между <<-SHELL и SHELL, будут переданы виртуальной машине для выполнения в оболочке. Эти команды устанавливают spawn-fcgi из EPEL-репозитория и переписывают init-скрипт на unit-файл.
+ `systemctl enable spawn-fcgi.service` - устанавливает сервис spawn-fcgi для автоматического запуска при старте системы.
+ `systemctl start spawn-fcgi.service` - запускает сервис spawn-fcgi.
+ `../etc/systemd/system/spawn-fcgi.service` - это файл, который содержит конфигурацию для unit-файла spawn-fcgi. Он находится на хост-машине и копируется внутрь виртуальной машины в /etc/systemd/system/.

Запустить виртуальную машину с можно помощью команды:

```bash
vagrant up
```

## Задание 3

**Дополнить unit-файл httpd (он же apache) возможностью запустить несколько инстансов сервера с разными конфигурационными файлами.**

### httpd.service

представляет собой модифицированный файл юнита systemd /etc/systemd/system/httpd.service, который используется для запуска и управления службой Apache на Linux-системах, основанных на systemd. Файл содержит информацию о том, как система должна запускать и управлять Apache.

Стандартный файл юнита `httpd.service` используется для запуска одного экземпляра Apache, но модифицированный файл юнита httpd.service позволяет запустить два экземпляра Apache на одной машине с помощью разных конфигурационных файлов.

В этом файле определены три блока `[Service]`, каждый из которых запускает свой экземпляр Apache с использованием отдельного конфигурационного файла.

Каждый блок `[Service]` содержит переменную EnvironmentFile, которая указывает на файл /etc/sysconfig/httpd, содержащий переменные среды, используемые при запуске Apache.

Каждый блок `[Service]` также содержит переменную ExecStart, которая определяет команду, используемую для запуска Apache. В этой команде указываются пути к основному конфигурационному файлу `/etc/httpd/conf/httpd.conf` и конфигурационному файлу для каждого экземпляра Apache `/etc/httpd/conf.d/instance1.conf` и `/etc/httpd/conf.d/instance2.conf`.

Команда `ExecReload` определяет команду, которая будет выполнена при перезагрузке службы, а `ExecStop` - команду, которая будет выполнена при остановке службы. Команда `KillSignal` определяет сигнал, который будет отправлен процессу Apache при остановке службы.

Параметры `PrivateTmp=true` и `LimitNOFILE=infinity` определяют настройки безопасности для службы Apache.

Блок `[Install]` определяет, что служба Apache должна быть запущена при загрузке системы и быть доступна для всех пользователей.

### Vagrant

Данный Vagrantfile конфигурирует виртуальную машину на базе операционной системы CentOS 7 и настраивает Apache сервер с двумя виртуальными хостами на разных портах.

+ `config.vm.box` = "centos/7" - Устанавливает образ виртуальной машины на базе CentOS 7.
+ `config.vm.network "forwarded_port", guest: 8080, host: 8080` и `config.vm.network "forwarded_port", guest: 8081, host: 8081` - Пробрасывает порты из гостевой системы в хостовую, позволяя обращаться к Apache серверу через порты 8080 и 8081.
+ `config.vm.provision "file", source: "../etc/systemd/system/httpd.service", destination: "/etc/systemd/system/httpd.service"` - Копирует файл с юнитом systemd для Apache сервера в директорию /etc/systemd/system/.
+ `config.vm.provision "shell", inline: "mkdir -p /var/www/instance{1..2}"` - Создает две директории `/var/www/instance1` и `/var/www/instance2`, которые будут использоваться как корневые директории для виртуальных хостов.
+ `config.vm.provision "file", source: "../etc/httpd/conf.d/instance1.conf", destination: "/etc/httpd/conf.d/instance1.conf"` и `config.vm.provision "file", source: "../etc/httpd/conf.d/instance2.conf", destination: "/etc/httpd/conf.d/instance2.conf"` - Копирует конфигурационные файлы Apache для каждого виртуального хоста в директорию /etc/httpd/conf.d/.
+ `config.vm.provision "file", source: "../var/www/instance1/index.html"`, destination: "/var/www/instance1/index.html" и `config.vm.provision "file", source: "../var/www/instance2/index.html", destination: "/var/www/instance2/index.html"` - Копирует файлы index.html для каждого виртуального хоста в их корневые директории.
+ `config.vm.provision "shell", inline: "systemctl daemon-reload && systemctl enable --now httpd.service"`- Конфигурирует Apache сервер для автозапуска при старте системы и запускает его.

Для запуска виртуальной машины необходимо выполнить команду 
```bash
vagrant up
``` 
После того, как машина будет запущена, можно обратиться к виртуальным хостам через браузер, используя адрес http://localhost:8080 и http://localhost:8081. Файлы для каждого виртуального хоста находятся в директориях `/var/www/instance1` и `/var/www/instance2`.